# گیت چیست
30 تیر 1399
[[_TOC_]]

## مقدمه
گیت یک ورژن کنترلر است که در سال 2005 توسط توروالدز ساخته شده است . وبرنامه نویسان را قادر به فرآیند توسعه ی یک پروژه را با گیت کنترل و مدیریت ساخت . این ابزار در اصل برای مدیریت ورژن های لینوکس توسعه داده شده است که بعدا مورد استقبال همه ی برنامه نویسان جهان قرار گرفته است.  
## ماهیت گیت چیست؟

### کارکرد گیت
وقتی چند نفر قصد انجام دادن یک پروژه ی برنامه نویسی را دارند گیت بستری را فراهم می کند که هر کدام از برنامه نویسان بتوانند بدون توجه به افراد دیگر به صورت موازی یک پروژه را پیاده سازی و توسعه بدهند و در نهایت بخش های مختلف پروژه که توسط افراد متفاوت پیاده سازی شده است به وسیله گیت ادغام می شود و پروژه نهایی ساخته می شود.
استفاده از گیت تنها به کارهای تیمی ختم نمی شود بلکه حتی یک برنامه نویس هم به صورت انفرادی می تواند از گیت استفاده کند و کدهایی را که می نویسد در گیت ذخیره کند و اگر نیاز به اصلاح و یا تغییر بخشی از برنامه خود شد به جای پاک کردن بخشی از کدها می تواند به ورژن های گذشته برنامه اش برگردد و دوباره شروع به پیاده سازی کد هاش کند. 

### چگونگی کار با گیت
هر پروژه که بخواهد با گیت مدیریت شود باید به یک ریپوزیتوری منتقل شود . ریپوزیتوری یک مخزن است که در ان می توان تغییرات دلخواه را روی پروژه انجام داد برای مثال ورژن های جدید به آن اضافه کرد ویا برنامه را به چند شاخه مجزا تقسیم کرد که هر نفر به صورت موازی کار خود را روی پروژه انجام دهد و..
ریپوزیتوری دو نوع است :‌


 1.  ریپوزیتوری لوکال که روی کامپیوتر شخصی است و از دستورات گیت برای ذخیره اطلاعات و تغییرات استفاده می شود و به دیگر سیستم ها دسترسی ندارد و به عبارت دیگر کسی به غیر شما نمی تواند به کد هایتان دسترسی داشته باشد.
 2. ریپوزیتوری ریموت که معمولا روی یک سرور یا هاست قرار میگیرد و بقیه هم به کدهای شما دسترسی دارند مثل گیتهاب و گیت لب و ... که این سرویس را به شما میدهد تا بتوانید برنامه هایتان را بادیگران به اشتراک بگذارید و روی یک پروژهبه صورت تیمی کار کنید. 
## گیت هاب و گیت لب
گیت هاب یک سرویس دهنده هست که به شما اجازه میدهد بصورت رایگان ریپوزیتوری های گیت خود را بصورت آنلاین ارائه دهید .
گیت هاب یک سری مفاهیم و ابزارها دارد که از امکانات آن جهت مدیریت ریپوزیتوری های استفاده می شود .
گیت لب هم همین کارها را میکند و تفاوتش این است که خود گیت لب قابل دانلود و پیاده سازی روی سرورهای شخصی است .
